\documentclass[13pt, a4paper, oneside, notitlepage]{article}
\usepackage{graphics, color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[nofoot, hmargin=2cm, top=3cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{titling}
\usepackage{pbox}


\usepackage[version=3]{mhchem}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\title{XV Ogólnopolska Konferencja Kół Naukowych Fizyków}
\date{4--6 czerwca 2016}

\newenvironment{seminar}{}{
	\newline
	\rule{\textwidth}{0.25pt}
}

\newenvironment{semabstract}
{

}{}

\newcommand{\semtitle}[1]{\textbf{#1}\\}
\newcommand{\semauthor}[1]{\textit{#1}, }
\newcommand{\semauthors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\semuni}[1]{#1}


\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO,LE]{\thepage}
\fancyhead[LO,RE]{\thetitle}

\begin{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\topmargin 2cm
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}
\begin{center}
	\Huge \textbf{OKKNF 2016}\\
	\vspace{0.5cm}
	\LARGE {\thetitle}\\
	Zabrze, \thedate
\end{center}
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{img/okknf-2016-logo.png}
\end{center}

\end{titlepage}
\newpage

\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage

\section{Powitanie}

	Drodzy Uczestnicy OKKNF!

	Mamy wielką przyjemność gościć Was na naszej Konferencji już po raz piętnasty. Jej organizowanie staje się tradycją naszego koła, którą pragniemy godnie kontynuować. Zadanie to jest możliwe tylko dzięki współpracy ze starszymi koleżankami i~kolegami, doświadczonymi organizatorami. To pokazuje w~małej skali jak ważna jest intergacja środowiska studentów i~doktorantów: umożliwia osiąganie ambitnych celów. Wierzymy, że w~większej skali jest podobnie. Cenimy możliwość poznania Was i~waszej pracy naukowej, wymiany doświadczeń i~wprawiania się w~prezentowaniu własnych osiągnięć. Dzięki takiej integracji studiowanie jest ciekawsze i~bardziej inspirujące. Dokładamy więc wszelkich starań, by i~ta edycja Konferencji była dobrze wspominanym wydarzeniem.

	Tym razem zaprosiliśmy Was na Górny Śląsk. Górski spacer, tradycyjnie odbywający się między sesjami wykładowymi, postanowiliśmy zastąpić podziemnym, chodnikami kopalni Guido. Mamy nadzieję, że ta niezwykła atrakcja naszego regionu spodoba się Wam tak, jak nam się podoba.


	Nie spotkalimyśmy się w~tym roku, gdyby nie nasi patrnerzy. Naszą konferencję patronatem objęli:
	\begin{itemize}
 		\item Prezydent Miasta Zabrze  -- Małgorzata Mańka-Szulik
 		\item JM Rektor Uniwersytetu Śląskiego -- prof. dr hab. Wiesław Banyś
 		\item Dziekan Wydziału Matematyki, Fizyki i~Chemii Uniwersytetu Śląskiego -- prof. dr hab. Alicja Ratuszna
 	\end{itemize}

	Finansowego wsparcia udzielili nam:
	\begin{itemize}
	 	\item Uniwersytet Śląski w~Katowicach
	 	\item Polskie Towarzystwo Fizyczne Oddział Katowicki
	 	\item SYBET Sp. z o.o.
	 	\item FEDRAA agencja wydawniczo reklamowa
        \item Kopalnia Guido
	\end{itemize}

	Niech mottem tegorocznej Konferencji będą słowa Henri Poincarego, jakie wypowiedział podczas swojego odczytu na pierwszym Międzynarodowym Konkresie Fizyków w~1990 roku: \textit{,,Naukę buduje się z faktów, tak jak dom z cegieł; lecz nagromadzenie faktów jeszcze nie jest nauką, podobnie jak sterta kamieni nie jest domem.''}


	Życzymy Wam podczas Konferencji dużo satysfakcji z przyswajania sterty naukowych faktów w~sposób uporządkowany!

	\vspace{1.5cm}

	Komitet Organizacyjny OKKNF 2016\\[.15cm]
	Kamil Wójcik\\
	Anna Szeremeta\\
	Marcin Jenczmyk\\
	Paweł Klimasara\\
	Zbigniew Grzanka\\
	Sylwia Leśniak\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Sponsorzy}

	Zorganizowanie XV Ogólnopolskiej Konferencji Kół Naukowych Fizyków byłoby niemożliwe bez zewnętrznego wsparcia następujących firm i~instytucji:

	\vspace{.8cm}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[height=3cm]{img/guido-logo.png}\\[3mm]
		\includegraphics[height=3cm]{img/sybet-banner.png}\\[3mm]
		\includegraphics[height=2cm]{img/fedraa-logo.jpg}\\[3mm]
		\includegraphics[height=3.5cm]{img/ptf-logo.jpg}\\[3mm]
		\includegraphics[height=3.5cm]{img/us-banner.png}\\[8mm]
	\end{figure}
	
	\begin{center}
		\huge{Serdecznie dziękujemy!!!}
	\end{center}

\newpage
\section{Uczestnicy}

\subsection*{Pracownicy naukowi}

\begin{longtable}{c l l}\hline
	\textbf{lp} & \textbf{imię i~nazwisko} & \textbf{placówka naukowa}\\\hline\endhead\\
	1 & prof. dr hab. Andrzej Ślebarski & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	2 & prof. dr hab. Krystian Roleder & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	3 & dr hab. Andrzej Molak & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	4 & dr hab. Stanisław Duber & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	5 & dr Jakub  Spiechowicz & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\\hline
\end{longtable}

\subsection*{Studenci}

\begin{longtable}{c l l}\hline
	\textbf{lp} & \textbf{imię i~nazwisko} & \textbf{uczelnia}\\\hline\endhead\\
	1 & mgr Julita Piecha & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	2 & Kamil Wójcik & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	3 & mgr Bartosz Kuśmierz & Politechnika Wrocławska\\
	4 & mgr inż. Bartosz Dziedzic & Instytut Fizyki Jądrowej PAN\\
	5 & mgr inż. Anna Szeremeta & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	6 & Andrzej Więckowski & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	7 & inż. Elżbieta Gotfryd & Politechnika Krakowska\\
	8 & mgr Wojciech Tomczyk & Uniwersytet Jagielloński\\
	9 & mgr inż. Paweł Klimasara & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	10 & Laura Markowska & Uniwersytet Gdański 	\\
	11& Angelika Radziun & Uniwersytet Gdański 	\\
	12 & Paweł Promny & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	13 & inż. Bartosz Łysakowski & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	14 & Zbigniew Grzanka & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	15 & Wiktor Łachmański & Uniwersytet Mikołaja Kopernika w~Toruniu\\
	16 & mgr Aleksandra Słapik & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	17 & Aleksandra Leszczyk & Uniwersytet Mikołaja Kopernika w~Toruniu\\
	18 & Monika Kubek & Uniwersytet Mikołaja Kopernika w~Toruniu\\
	19 & Sylwia Kudła & Uniwersytet Rzeszowski\\
	20 & Mateusz Grala & Uniwersytet Mikołaja Kopernika w~Toruniu\\
	21 & Monika Richter & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	22 & mgr Aleksander Hulist & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	23 & Michał Kaczor & Uniwersytet Rzeszowski\\
	24 & inż. Martyna Grzelak & Uniwersytet Rzeszowski\\
	25 & mgr Mateusz Zelent & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu\\
	26 & mgr Agnieszka Grzanka & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	27 & Weronika Rzepecka & Politechnika Poznańska\\
	28 & Wojciech Flieger & Uniwersytet Ślaski w~Katowicach\\
	29 & Joanna Peszka & Politechnika Wrocławska\\
	30 & Krzysztof Król & Uniwersytet Rzeszowski\\
	31 & inż. Marek Mika & Akademia Górniczo-Hutnicza im. Stanisława Staszica w~Krakowie\\
	32 & inż. Wiktor Warchałowski & Akademia Górniczo-Hutnicza im. Stanisława Staszica w~Krakowie\\
	33 & inż. Michał Misiek & Akademia Górniczo-Hutnicza im. Stanisława Staszica w~Krakowie\\
	34 & inż. Michał Kud & Akademia Górniczo-Hutnicza im. Stanisława Staszica w~Krakowie\\
	35 & mgr inż. Joanna Kajewska & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
	36 & mgr inż. Teresa Kasprzyk & Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\\hline
\end{longtable}

\section{Program konferencji}
\begin{longtable}[h!]{l l p{8.5cm}}\hline
	\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{SOBOTA}}\\
	\rowcolor[gray]{.95} ~11:00 - ~12:45 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Rejestracja uczestników}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~12:45 - ~14:00 & prof. dr hab. Krystian Roleder & Wykład inauguracyjny: ,,Światło i~ferroiki. Intelektualna ciekawość?''\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~14:00 - ~14:50 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Pierwsza sesja referatowa}\\
	 ~15:00 - ~15:30 & Wojciech Flieger & Wariacja wariacji i~masywne neutrina\\
	~15:30 - ~16:00 & mgr Mateusz Zelent & Badanie procesu przemagnesowywania i~właściwości dynamicznych periodycznie perforowanych kryształów magnonicznych\\
	~16:00 - ~16:30 & Paweł Promny & Własności funkcjonalizowanego grafenu\\
	~16:30 - ~17:00 & Monika Kubek & Feynmana wizja mechaniki kwantowej - całki po trajektoriach\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~17:00 - ~17:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Przerwa kawowa}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Druga sesja referatowa}\\
	~17:30 - ~18:00 & Aleksandra Leszczyk & Właściwości optyczne i~zastosowania lantanowców w~sieciach krystalicznych\\
	~18:00 - ~18:30 & Wiktor Łachmański & Fizyczne podstawy procesu scyntylacji\\
	~18:30 - ~19:00 & inż. Elżbieta Gotfryd & Badania elipsometryczne polimerów przewodzących i~ich zastosowanie w~optoelektronice\\
	~19:00 - ~19:30 & mgr Bartosz Kuśmierz & Elementy kombinatoryki w~kwantowym efekcie Halla - partycje\\
	~19:30 - ~20:00 & Joanna Peszka & Stan końcowy ekskluzywnej produkcji jetów\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~20:10 - ~21:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Kolacja}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~21:00 - $\infty$ & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Wieczór integracyjny}\\\hline

	\\[0pt]

	\hline
	\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{NIEDZIELA}}\\
	\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~8:50 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Trzecia sesja referatowa}\\
	 ~9:00 - ~9:30 & \pbox{\textwidth}{inż. Michał Misiek,\\inż. Wiktor Warchałowski\\} & Zanieczyszczenia środowiska czyli jak poznać wroga\\
	~9:30 - ~10:00 & inż. Michał Kud & Radiorośliny\\
	~10:00 - ~10:30 & inż. Marek Mika & Dualizm korpuskularno-falowy w~kropli oleju\\
	\rowcolor[gray]{.95} ~10:30 - ~11:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Przerwa kawowa}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Czwarta sesja referatowa}\\
	~11:00 - ~11:30 & Andrzej Więckowski & Relaksacja prądu w~modelu Kitaeva z oddziaływaniami\\
	~11:30 - ~12:00 & mgr Agnieszka Grzanka & $\ce{^{40} Ca}+\ce{^{40} Ca}$ przy energii $\mathrm{35MeV/A}$\\
	~12:00 - ~12:30 & mgr Wojciech Tomczyk & Budowa molekuł, a~stabilność fazy nematycznej twist-bend: podejście teoretyczne\\
	~12:30 - ~13:00 & mgr. inż. Bartosz Dziedzic & Sprzętowy symulator sygnałów trygerowych detektora ALFA - nowe podejście do testów\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~13:10 - ~13:50 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~14:00 - ~18:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Zwiedzanie zabytkowej kopalni Guido}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~19:00 - ~19:45 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Kolacja}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~20:00 - ~22:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Sesja posterowa}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~22:00 - $\infty$ & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Wieczór integracyjny}\\\hline
	
	\newpage

	\hline
	\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{PONIEDZIAŁEK}}\\
	\rowcolor[gray]{.95} ~8:30 - ~9:20 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Piąta sesja referatowa}\\
	 ~9:30 - ~10:00 & mgr. inż. Paweł Klimasara & Forsing, egzotyczna gładkość i~fizyka\\
	 ~10:00 - ~10:30 & Mateusz Grala & Przekształtniki AC/DC\\
	 ~10:30 - ~11:00 & Sylwia Kudła & Produkcja bozonów W+/W- w~procesach inkluzywnych i~dyfrakcyjnych\\\hline
	 \rowcolor[gray]{.95} ~11:00 - ~11:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Przerwa kawowa}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Szósta sesja referatowa}\\
	 ~11:30 - ~12:00 & Monika Richter & Symetrie zapachowe w~modelu see-saw i~rodzaju\\
	 ~12:00 - ~12:30 & Krzysztof Król & Analiza parametrów elektrycznych układu Plasma Focus PF-24\\
	 ~12:00 - ~12:30 & mgr Aleksander Hulist & Metody optymalizacji kodu\\
	~13:00 - ~13:30 & mgr Aleksandra Słapik & Transport lipoprotein o~niskiej gęstości w~ściankach naczyń krwionośnych\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~13:40 - ~14:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~14:30 - ~15:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Czas wolny}\\\hline
	\rowcolor[gray]{.95} ~15:00 - ~15:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Zakończenie konferencji}\\\hline

	\\[0pt]

\end{longtable}

\newpage
\section{Abstrakty referatów}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Właściwości optyczne i~zastosowania lantanowców w~sieciach krystalicznych}
		\semauthor{\underline{A. Leszczyk}, A. Kędziorski}
		\semuni{Instytut Fizyki, Wydział Fizyki, Astronomii i~Informatyki Stosowanej, Uniwersytet Mikołaja Kopernika, Grudziądzka 5, 87-100 Toruń, Polska}
		\begin{semabstract}
			Jony ziem rzadkich stanowią jeden z najbardziej poszukiwanych surowców. Nic dziwnego – są stosowane w~wielu dziedzinach: medycynie, optoelektronice, przemyśle lotniczym i~inżynierii materiałowej. Znajdują się w~niemal wszystkich urządzeniach nowej generacji, w~szczególności w~wyświetlaczach, światłowodach i~laserach. Cały czas trwają badania nad kryształami domieszkowanymi lantanowcami, ponadto doskonalone są metody teoretycznego przewidywania właściwości nowych materiałów.
			
			W wyżej wymienionych zastosowaniach wykorzystywana jest zdolność jonów lantanowców do luminescencji. Struktura energetyczna lantanowców pozwala na przejścia promieniste w~szerokim zakresie widma od podczerwieni do nadfioletu. Ponadto można uzyskać luminescencję charakteryzującą się od bardzo krótkich czasów życia dla przejść ze stanów konfiguracji $4f^{N-1}5d^{1}$ do stanów konfiguracji podstawowej $4f^N$ do bardzo długich czasów życia luminescencji dla przejść pomiędzy stanami konfiguracji $4f^N$. Właśnie ta rozpiętość własności emisyjnych daje duże możliwości różnorodnych zastosowań luminescencji lantanowców, od scyntylatorów po lasery i~sondy luminescencyjne. Jednocześnie wzbudzenie bezpośrednie wzbudzenie jonu jest mało efektywne, dlatego stosuje się odpowiednie matryce krystaliczne, które odpowiadają za absorpcję światła i~transfer energii wzbudzenia do lantanowca. Dobór odpowiedniego lantanowca i~matrycy zależy od docelowego zastosowania materiału.

			W ramach referatu przedstawiony zostanie wpływ matrycy krystalicznej na strukturę poziomów energetycznych jonu lantanowca i~na jego własności optyczne. Ponadto zaprezentowane zostaną przykładowe zastosowania materiałów domieszkowanych lantanowcami.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Feynmana wizja mechaniki kwantowej - całki po trajektoriach}
		\semauthor{\underline{Monika Kubek}}
		\semuni{Uniwersytet Mikołaja Kopernika w~Toruniu}
		\begin{semabstract}
			W swojej prezentacji chciałabym przybliżyć metodę całkowania po trajektoriach, którego początki sięgają przełomowej pracy doktorskiej autorstwa R. Feynmana. Zacznę od pokazania jaka jest ogólna idea. Następnie użyję całek po trajektoriach do rozwiązania dwóch podstawowych problemów fizycznych -- zagadnienia cząstki swobodnej i~oscylatora harmonicznego. Otrzymane wyniki porównam z tymi, jakie otrzymuje się za pomocą obrazu Schrödingera. Pokażę, że formalizm Lagrange'a może być równie skuteczny w~badaniu mechaniki kwantowej, jak formalizm Hamiltona.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Dualizm korpuskularno-falowy w~kropli oleju}
		\semauthor{\underline{Marek Mika}}
		\semuni{WFiIS, AGH}
		\begin{semabstract}
			W otaczającym nas, makroskopowym świecie, pojęcia cząstki i~fali są intuicyjne i~łatwo rozróżnialne. Inaczej jest skali atomowej opisywanej mechaniką kwantową. Każdy obiekt kwantowy może, w~zależności od sytuacji, przejawiać cechy zarówno fali jak i~cząstki. Nazywamy to dualizmem korpuskularno-falowym. Czy możliwe jest istnienie makroskopowych obiektów, które będą zachowywać zgodnie z zasadami świata kwantowego?

			W referacie zostanie przedstawiony układ, w~którym kropla oleju będzie podlegać zjawiskom falowym, takim jak dyfrakcja i~interferencja. 
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage

	\begin{seminar}
		\semtitle{Forsing, egzotyczna gładkość i~fizyka}
		\semauthor{\underline{Paweł Klimasara}$^1$, Jerzy Król\hspace{.05cm}$^1$, Krzysztof Bielas$^1$, Torsten Asselmeyer-Maluga$^2$}\hfill \\
		\semuni{$^1$Zakład Astrofizyki i~Kosmologii, Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowicach, Uniwersytecka 4, 40-007 Katowice, Polska\\
		$^2$German Aerospace Center (DLR), Rutherfordstra{\ss}e 2, 12489 Berlin, Niemcy}
		\begin{semabstract}
			Współczesna fizyka opiera się na dwóch fundamentalnych teoriach - mechanika kwantowa (MK) ukazuje nam prawa natury rządzące mikroświatem, natomiast ogólna teoria względności (OTW) opisuje czasoprzestrzeń w~skali makro. Niestety ich wzajemna relacja pozostaje dla nas niejasna. Przykładowo przewidywana wartość tzw. stałej kosmologicznej (SK) w~fizyce cząstek elementarnych (opartej na MK) różni się od tej opartej na obserwacjach kosmologicznych (i powiązanych z OTW modelach kosmologicznych) o~ponad 100 rzędów wielkości! Rozważymy formalny opis przejścia z mikro- do makroskali wykorzystujący narzędzia logiki matematycznej oraz topologię różniczkową w~4 wymiarze. w~[1] powiązaliśmy takie przejście z \emph{random} forsingiem (szczególnym konstruktem z logiki). Powyższa rozbieżność przewidywań SK w~fizyce cząstek pochodzi od mocno przeszacowanych wkładów (do SK) z tzw. mód zerowych (pól kwantowych). w~naszym podejściu takie wkłady całkowicie zanikają [2]. Aby być zgodną z danymi eksperymentalnymi (PLANCK), SK powinna być niewielka (ale niezerowa!). Jej realistyczną wartość (oraz innych parametrów kosmologicznych) można uzyskać, wykorzystując egzotyczne, gładkie $\mathbb{R}^4$ (homeomorficzne, ale nie dyfeomorficzne ze standardową przestrzenią euklidesową $\mathbb{R}^4$) jako rozmaitość różniczkową opisującą czasoprzestrzeń w~OTW [3]. Konstrukcja \emph{random} forsingu, tutaj uzyskanego z MK, opiera się na algebrze miary (podzbiorów borelowskich $\mathbb{R}$ modulo zbiorów miary 0). Korzystając z hipotezy continuum, możemy uzyskać dualność kategorii i~miary (twierdzenie Erd\H{o}sa-Sierpińskiego). Jednoznaczne przekształcenie zbiorów miary 0 na zbiory \emph{meager} ("zaniedbywalnego rozmiaru") pozwala na przejście z algebry miary do algebry Cohena (podzbiorów borelowskich $\mathbb{R}$ modulo zbiorów meager). Rozważamy zmiany modelu ZFC (teorii mnogości), leżącego u podstaw matematyki formalizmu MK, przez co mamy do czynienia ze zmianą struktury osi rzeczywistej. Przejście do forsingu Cohena pozwala nam zinterpretować liczby rzeczywiste z modelu i~jego rozszerzenia jako absolutne poddrzewa drzewa binarnego (przestrzeni Cantora). Takie drzewa rozpinają nietrywialne rączki Cassona gładkich, egzotycznych 4-rozmaitości (w szczególności $\mathbb{R}^4$). Zgodnie z~powyższymi, MK oparta na ZFC oraz egzotyczna, gładka czasoprzestrzeń dopełniają się wzajemnie jako opis relacji pomiędzy światem w~skali mikro i~makro. Wobec tego proponujemy użycie ich jako fundamentów modelu kosmologicznego opartego na forsingu i~rozważamy konsekwencje użycia takiego opisu Wszechświata. Ponadto powiązanie abstrakcyjnego pojęcia liczb rzeczywistych z parametrami mierzonymi w~rzeczywistości otwiera nowe możliwości w~powiązanych dziedzinach filozofii nauki.
		
			\textbf{Literatura}\\

			$[1]$ P. Klimasara, J. Król: \textit{Remarks on mathematical foundations of quantum mechanics}, Acta Phys. Pol. B, 46, No7, 1309 (2015).\\
			$[2]$ K. Bielas, P. Klimasara, J. Król: \textit{The structure of the real line in quantum mechanics and cosmology}, Acta Phys. Pol. B, 46, No11, 2375 (2015).\\
			$[3]$ T. Asselmeyer-Maluga, J. Król: \textit{Inflation and Topological Phase Transition Driven by Exotic Smoothness}, Advances in High Energy Physics Vol. 2014, 867460 (2014).\\
			$[4]$ J. Król: \textit{Model and Set-Theoretic Aspects of Exotic Smoothness Structures on R4}, will appear in “At the Frontier of Spacetime” (edited by T. Asselmeyer-Maluga, Springer 2016).\\
			$[5]$ T. Asselmeyer-Maluga, C. H. Brans: \textit{Exotic Smoothness and Physics} (World Scientific, Singapore, 2007).
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage

	\begin{seminar}
		\semtitle{Radiorośliny\\\small{Zastosowanie metody radioznacznikowej do badań akumulacji wybranych pierwiastków w~roślinach na przykładzie Arabidopsis thaliana.}}
		\semauthor{\underline{Michał Kud}}
		\semuni{WFiIS AGH}
		\begin{semabstract}
			Został zbadany stopień akumulacji żelaza i~siarki w~Rzodkiewniku pospolitym [łac. Arabidopsis thaliana], który w~botanice jest uważany za gatunek modelowy. Wybrane pierwiastki odgrywają znacząca role w~procesach fizjologicznych roślin. Żelazo jest zaliczane do mikroskładników, a~siarka do makroskładników, ich rola w~organizmie roślinnym jest bardzo istotna. Badania zostały przeprowadzone metoda znacznikowa z zastosowaniem promieniotwórczych izotopów żelaza $^{59} Fe$ i~siarki $^{35} S$. Doświadczenie miało na celu również zaobserwowanie efektów wywołanych narażeniem roślin na promieniowanie pochodzące od wspominanych radioizotopów. Zgodnie z hipoteza przyjęta przez Międzynarodową Komisje Ochrony Radiologicznej zależność miedzy dawka a~skutkiem jest liniowa -- nawet najmniejsza dawka, bliska zerowej, zawsze zagraża organizmowi.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Produkcja bozonów $W^{+} / W^{-}$ w~procesach inkluzywnych i~dyfrakcyjnych.}
		\semauthor{\underline{Sylwia Kudła}}
		\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
		\begin{semabstract}
			W prezentacji przedstawię teoretyczny opis procesów na produkcję bozonów $W^{+} / W^{-}$ zachodzących w~wysokoenergetycznych zderzeniach hadronowych.  Rozważę dwa rodzaje procesów: procesy inkluzywne i~procesy dyfrakcyjne  przy energiach akceleratora LHC, w~ramach chromodynamiki kwantowej (QCD).  w~pierwszej części mojego wystąpienia pokażę wyniki obliczeń dla przekroju czynnego pojedynczych bozonów $W^{+} / W^{-}$, jak również rozkłady w~różnych zmiennych kinematycznych (np. pęd poprzeczny, pośpieszność). Następnie przedstawię analizę jednego z głównych kanałów rozpadu pojedynczego bozonu $W^{+} / W^{-}$ na  miony, co pozwoli na porównanie moich obliczeń teoretycznych z najnowszymi danymi eksperymentalnymi  grupy LHCb oraz CMS, które ukazały się w~2015 roku. Okazuje się, że wykonane przewidywania teoretyczne dają bardzo dobry opis danych dla eksperymentu LHCb prowadzonego  przy energii  7000 GeV, co jest ważnym testem poprawności teorii Modelu Standardowego. 
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Sprzętowy Symulator Sygnałów Trygerowych detektora ALFA -- nowe podejście do testów.}
		\semauthor{\underline{Bartosz Dziedzic}}
		\semuni{IFJ PAN}
		\begin{semabstract}
			W referacie przedstawię detektory ALFA będące częścią eksperymentu ATLAS w~CERN, ich budowę oraz cel ich powstania. Następnie przejdę do opisu interfejsu trygerowego wspomnianego detektora oraz jego testów, co wiąże się z wykorzystaniem dedykowanego Sprzętowego Symulatora Sygnałów Trygerowych (S3T) opartego o~technologię FPGA. Przedstawię ideę testu, architekturę urządzenia S3T, oraz przedstawię w~jaki sposób urządzenie to ewoluowało od niewielkiej aplikacji na mikrokontroler po rozbudowany system testowy oparty o~system operacyjny ArchLinuxARM.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Wariacja wariacji i~masywne neutrina}
		\semauthor{\underline{Wojciech Flieger}}
		\semuni{Uniwersytet Śląski}
		\begin{semabstract}
			Rachunek wariacyjny jest jednym z podstawowych narzędzi matematycznych w~badaniach fizycznych. Prezentujemy jego mniej znane oblicze i~związane z nim możliwości opisu właściwości neutrin. w~szczególności skupiamy się na opisie mas w~CP-niezmienniczym modelu seesaw.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Przekształtniki AC/DC}
		\semauthor{\underline{Mateusz Grala}}
		\semuni{Wydział Fizyki, Astronomii i~Informatyki Stosowanej, Uniwersytet Mikołaja Kopernika, Toruń}
		\begin{semabstract}
			Energoelektronika to dział elektroniki obejmujący układy wysokich mocy. w~jej ramy wpisują się wszelkiego rodzaju zasilacze, które przekształcają energię elektryczną z sieci (230V, 50Hz) na energię elektryczną w~formie pożądanej przez konstruktora[1]. Celem projektu było zbudowanie przekształtnika AC/DC, który pozwoli na zasilenie układów elektronicznych z amatorskiego teleskopu (Synta 14’’ z systemem GoTo[2]). Zbudowany zasilacz przekształca sygnał z sieci na sygnał o~stałym napięciu 12V co pozwala na pomyślne uruchomienie systemu silników naprowadzających teleskop. Referat opisuje proces konstrukcji tego przekształtnika. Dodatkowo przybliża zagadnienia związane ze współczesnymi układami impulsowymi, opartymi na tranzystorach, wykorzystywanymi do zasilania urządzeń codziennego użytku.
	
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ R. Barlik, M. Nowak, Poradnik Inżyniera Energoelektronika I, WNT, Warszawa 2014.\\
			$[2]$ http://ca.skywatcher.com/upfiles/en\_download\_caty01335568752.pdf
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Badanie dynamiki reakcji $^{40}Ca + ^{40}Ca$ przy energii 35 $MeV/A$}
		\semauthor{\underline{Agnieszka Grzanka}}
		\semuni{Uniwersytet Śląski}
		\begin{semabstract}
			Jądro atomowe zazwyczaj opisywane jest jako system silnie oddziałujących protonów i~neutronów. Jednakże w~eksperymentach obserwujemy zjawiska, które mogą być wytłumaczone wtedy, gdy zaczniemy traktować jądro jako zlepek (klaster) cząstek $\alpha$ (jąder $^4He$). 

			Formowanie się klastrów w~wielociałowych systemach jądrowych jest bardzo istotnym zagadnieniem, ponieważ gra bardzo istotną rolę w~badaniach struktury jądrowej, reakcjach break-up'u i~nukleosyntezy w~gwiazdach. W~materii jądrowej o~bardzo małej gęstości klasteryzacja może mieć ogromny wpływ na równanie stanu materii i~w~związku z tym na strukturę gwiazd neutronowych i~warunki w~pobliżu wartstwy neutrinowej w~trakcie wybuchu supernowej. w~jądrze o~skończonych wymiarach, struktury klastrowe obserwowane są w~stanach wzbudzonych w~pobliżu progu na rozpad. 

			We współpracy z grupą naukowców z Cyclotron Institute na Uniwersytecie Texas A$\&$M kontynuujemy badania nad własnościami rozpadów złożonych stanów alfa-sprzężonych poprzez badanie reakcji jądrowych, w~których zarówno pocisk jak i~tarcza są jądrami alfa-sprzężonymi, tj. wiązki $^{40}Ca$ oraz $^{28}Si$ o~energii 10, 25 i~35 $MeV/A$ zderzamy z $^{40}Ca$, $^{28}Si$ oraz $^{12}C$. Uzyskanie wyniki porównujemy z przewidywaniami teoretycznymi modelu AMD (Antisymmetrized Molecular Dynamics). 
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Analiza parametrów elektrycznych układu Plasma Focus PF-24.}
		\semauthor{\underline{Krzysztof Król}}
		\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
		\begin{semabstract}
			Plasma-Focus to urządzenie, w~którym plazma jest wytwarzana w~wyniku wyładowania elektrycznego w~gazie pomiędzy elektrodami. Jest ona następnie przyspieszana do dużych prędkości, a~po osiągnięciu końca elektrod komprymowana tworząc ognisko plazmowe (pinch). Jeśli gazem jest deuter, to powstałe ognisko plazmowe jest źródłem neutronów prędkich. Prezentacja przedstawia budowę, zasadę działania oraz wstępne wyniki uzyskane na sto kilodżulowym układzie Plasma-Focus PF-24 znajdującym się w~Instytucie Fizyki Jądrowej, Polskiej Akademii Nauk (IFJ PAN). w~układzie tym za pomocą elektrycznego układu pomiarowego oraz licznika neutronowego bada się powstające wyładowania. Wykonano serie pomiarów przebiegów prądowych oraz zaobserwowano maksymalną emisją neutronową na poziomie 10 mld/strzał. Do opisu układu zastosowano najprostszy model tego urządzenia, jakim jest szeregowy obwód RLC. Prezentacja przedstawia kilka prób na zwarcie oraz prób z~warstwą prądową. Ponadto otrzymano przebiegi dla prób z poruszającą się warstwą prądową, które umożliwiają wyznaczenie takich parametrów opisujących pracę urządzenia jak: prędkość poruszającej się warstwy prądowej -- v(t), masę zgarnianego gazu -- m, czy efektywny promień pinczu -- r. Układ PF-24 jest wykorzystywany do badania nowego typu małych detektorów scyntylacyjnych oraz neutronowej kamery pinhole zaprojektowanej oraz wykonanej specjalnie dla tego typu układów.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Elementy kombinatoryki w~kwantowym efekcie Halla - partycje}
		\semauthor{\underline{Bartosz Kuśmierz}}
		\semuni{Politechnika Wrocławska}
		\begin{semabstract}
			Kwantowy ułamkowy efekt Halla, to intensywnie badane zjawisko w~fizyce ciała stałego dotyczące ruchu elektronów w~silnych polach magnetycznych. Ze względu na trudności w~analitycznym opisie tego zjawiska (energię kinetyczna elektronów jest stała, w~związku z tym energia oddziaływania nie może zostać potraktowana jako poprawka i~standardowy rachunek zaburzeń nie działa), szeroko rozwijane są alternatywne metod, również te oparte o~kombinatorykę algebraiczną. w~tym wystąpieniu przedstawię analizę kombinatorycznych przestrzeni partycji i~porządków na nich (porządek naturalny, porządek antyleksykograficzny) w~kontekście układów hallowskich. Ponadto omówię związki partycji dominującej z funkcjami falowymi w~efekcie Halla.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Fizyczne podstawy procesu scyntylacji}
		\semauthor{\underline{Wiktor Łachmański}}
		\semuni{Zespół Spektroskopii Materiałów Scyntylacjnych i~Fosforów, Zakład Optoelektroniki, Instytut Fizyki, Wydział Fizyki, Astronomii i~Informatyki Stosowanej, Uniwersytet Mikołaja Kopernika, ul. Grudziądzka 5, 87-100, Toruń}
		\begin{semabstract}
			Materiały scyntylacyjne w~przeciągu ostatnich kilkudziesięciu lat stały się najczęściej stosowanymi detektorami wysokoenergetycznego promieniowania, o~czym świadczą ich liczne zastosowania w~medycynie, fizyce wysokich energii, astronomii, a~nawet w~poszukiwaniu złóż ropy naftowej. Nic dziwnego zatem, iż powstało wiele publikacji czy monografii traktujących o~fizycznych podstawach tego procesu.
	
			W ramach referatu przedstawione zostaną procesy fizyczne prowadzące do konwersji promieniowania jonizującego na światło widzialne na przykładzie nieorganicznych kryształów scyntylacyjnych aktywowanych jonami ziem rzadkich. Okazuje się bowiem, iż w~procesie scyntylacji wyraźnie zarysowują się trzy etapy: konwersja, transfer oraz luminescencja [1]. Każdy z nich może przebiegać na różne sposoby, w~zależności od struktury energetycznej materiału.
	
			Podczas prezentacji zostaną omówione podstawowe parametry charakteryzujące materiały scyntylacyjne oraz metody pomiaru kilku z nich. Główny nacisk zostanie położony na wydajność scyntylacji, która wskazuje na zdolność materiału do przetwarzania wysokoenergetycznych kwantów na światło widzialne. Przedstawione zostaną też najbardziej obiecujące scyntylatory XXI wieku, w~tym LuYAG:Pr [2].
	
	
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ A. Lempicki, A.J. Wojtowicz, E. Berman, Nucl. Instr. Meth. Phys. Res. A333 (1993), 304.\\
			$[2]$ W. Drozdowski, K. Brylew, A.J. Wojtowicz, J. Kisielewski, M. Swirkowicz, T. Lukasiewicz, J.T.M. de Haas, P. Dorenbos, Opt. Mater. Express 4 (2014), 1207.\\
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Transport lipoprotein o~niskiej gęstości w~ściankach naczyń krwionośnych}
		\semauthor{\underline{Aleksandra Słapik}}
		\semuni{Uniwersytet Śląski}
		\begin{semabstract}
			Blisko połowa zgonów w~wysoko rozwiniętych społeczeństwach spowodowana jest chorobami układu krążenia. Z tego powodu, miażdżyca określana jest mianem choroby cywilizacyjnej. Za główną przyczynę tworzenia się blaszek miażdżycowych powszechnie przyjmuje się nadmierną akumulację lipoprotein o~niskiej gęstości (molekuł LDL) w~ściankach tętnicy. Badania transportu molekuł LDL są więc niezmiernie istotne w~procesie poznawania chorób miażdżycowych. 

			Ważną rolę w~procesie transportu molekuł LDL w~ściance tętnicy odgrywa nadciśnienie tętnicze. Wyniki przeprowadzonych eksperymentów jednoznacznie potwierdzają, że podwyższone ciśnienie prowadzi do wyższego poziomu LDL wewnątrz ściany. w~niniejszej prezentacji przedstawiony zostanie teoretyczny model transportu molekuł LDL poprzez ściankę tętnicy, oparty na teorii transportu w~ośrodkach porowatych. Ponadto, omówiony zostanie wpływ ciśnienia na transport i~akumulację LDL w~ściance tętnicy, a~prezentowane modele teoretyczne zostaną porównane z wynikami eksperymentów.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Metody optymalizacji kodu}
		\semauthor{\underline{Aleksander Hulist}}
		\semuni{Uniwersytet Śląski}
		\begin{semabstract}
			Symulacje komputerowe stały się nieodzowną częścią badań w~szeroko rozumianych naukach ścisłych. Są wykorzystywane do modelowania najróżniejszych zjawisk (przywidywanie pogody, zachowań na giełdzie) i~rozwiązywania problemów, które normalnie znajdują się poza zasięgiem obliczeń analitycznych. Na drodze do rozwiązywania tego typu trudnych problemów staje jednak duża złożoność obliczeniowa, a~co za tym idzie, długi czas wykonywania obliczeń. Skrócenie tego czasu jest kluczowe dla wielu zastosowań.

			W niniejszej prezentacji przedstawione zostaną główne techniki optymalizacji kodu oraz opisany zostanie ich wpływ na działanie kompilatora i~procesora. Ponadto pokazane zostaną schematy komunikacji i~zrównoleglania programów wykonywanych na wielu procesorach. Zostanie także przedstawiony przykład poprawnej optymalizacji z zastosowaniem zaprezentowanych wcześniej technik.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Własności funkcjonalizowanego grafenu}
		\semauthor{\underline{Paweł Promny}}
		\semuni{Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski}
		\begin{semabstract}
			Doświadczalne potwierdzenie możliwości uzyskania pojedynczej warstwy grafitu dało wiele nowych pomysłów na zastosowanie grafenu, także w~układach elektronicznych. Grafen, który charakteryzujący się bardzo dobrymi właściwościami elektrycznymi i~mechanicznymi, zaliczany jest do półmetali. Niestety, brak przerwy energetycznej pomiędzy pasmem walencyjnym i~pasmem przewodnictwa uniemożliwia wykonanie tranzystora grafenowego. Rozwiązaniem tego problemu może być umieszczenie na grafenie innych atomów, np. wodoru.

			W mojej pracy pokazuję, że tylko odpowiednie rozłożenie domieszek na grafenie powoduje otworzenie się przerwy energetycznej. Wiedząc jakie ułożenia addatomów mogą zmienić właściwości elektryczne grafenu badam, jakie warunki termodynamiczne muszą być spełnione, aby struktury te mogły się samoistnie tworzyć. 

			Korzystając z metody Monte Carlo wyznaczam temperaturę przejścia fazowego pomiędzy stanem uporządkowania domieszek a~ich losowym ułożeniem.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Stan końcowy ekskluzywnej produkcji jetów}
		\semauthor{\underline{Peszka Joanna}}
		\semuni{Politechnika Wrocławska}
		\begin{semabstract}
			Jety są silnie skolimowanymi wiązkami cząstek elementarnych powstających podczas hadronizacji kwarków oraz gluonów i~są obserwowane w~zderzeniach proton-proton w~Wielkim Zderzaczu Hadronów. Obiekty te charakteryzuje się poprzez podanie ich energii, pędu poprzecznego, kąta azymutalnego oraz pseudorapidity. Istnieją różne rodzaje procesów podczas których powstają jety, różniące się miedzy sobą powstającymi produktami. W~przypadkach ekskluzywnej produkcji jetów ($pp \rightarrow p+jet+jet+p$) oba oddziałujące ze sobą protony pozostają w~układzie, a~stan końcowy zawiera dwa jety. Według teoretycznych przewidywań w~obszarach pomiędzy protonami a~jetami powinna znajdować się przerwa, gdzie żadne cząstki nie są obserwowane. w~wyniku rekonstrukcji przypadków ekskluzywnej produkcji zaobserwowano cząstki znajdujące się poza jetami, których właściwości zostały zmierzone i~poddane analizie.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Badania elipsometryczne polimerów przewodzących i~ich zastosowanie w~optoelektronice}
		\semauthor{\underline{Elżbieta Gotfryd}}
		\semuni{Naukowe Koło Fizyków Kwark, PK}
		\begin{semabstract}
		
			Polimery przewodzące – zwane również polimerami skoniugowanymi – w~elektronice organicznej pojawiły się w~latach 70. poprzedniego wieku i~od tego czasu stanowią obiecującą i~ciągle rozwijającą się gałąź badań materiałowych. Z~uwagi bowiem na połączenie właściwości mechanicznych polimerów oraz właściwości elektrycznych półprzewodników pozwalają na tworzenie m. in. cienkowarstwowych urządzeń optycznych, organicznych diod elektroluminescencyjnych, ogniw fotowoltaicznych i~in. [1], [2].
		
			Badania elipsometryczne z kolei służą do wyznaczania stałych optycznych i~strukturalnych cienkich warstw, dzięki pomiarowi polaryzacji światła odbitego lub przepuszczonego. Poprzez współczynniki Fresnela dla odpowiednich warstw w~metodzie tej możliwe staje się zatem określenie współczynnika załamania światła n oraz współczynnika absorpcji k,~co w~dalszym kroku prowadzi do wyznaczenia efektywnej funkcji dielektrycznej $\varepsilon$ [3]. Wspomiane tutaj parametry są istotne z punktu widzenia zastosowania danych materiałów w~optoelektronice. 

			W swojej prezentacji przedstawię pokrótce mechanizm transportu elektronów w~polimerach przewodzących, omówię technikę pomiarów elipsometrycznych stosowaną  m. in. do pomiaru grubości warstw polimerowych otrzymanych różnymi technikami oraz zaprezentuję przykładowe wyniki pomiarów dla kilku wybranych związków organicznych (m.in. PEDOT:PSS, P3HT, P3OT, PCMB) [4]. Na końcu wskażę na możliwości zastosowania tychże związków w~optoelektronice. 
		
		
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ Organic Photovoltaics: Materials, Device Physics, and Manufacturing Technologies, red. Christoph Brabec, Ullrich Scherf, Vladimir Dyakonov, John Wiley \& Sons, 2011.\\
			$[2]$ Micro- and Opto-Electronic Materials and Structures: Physics, Mechanics, Design, Reliability, Packaging, red. Ephraim Suhir, Y.C. Lee, C.P. Wong, Springer Science \& Business Media, 2007.\\
			$[3]$Harland G. Tompkins, a~User`s Guide to Ellipsometry, Academic Press, 1993.\\
			$[4]$ Joachim Piprek, Semiconductor Optoelectronic Devices: Introduction to Physics and Simulation, Academic Press, 2013.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Badanie procesu przemagnesowywania i~właściwości dynamicznych periodycznie perforowanych kryształów magnonicznych}
		\semauthor{\underline{Zelent M.$^1$,} Tahir N.$^2$, Geuszecki P.$^1$, Krawczyk M.$^1$, Gieniusz R.$^2$, Maziewski A.$^2$ , Adeyeye A.o.$^3$}
		\semuni{~\\
			$^1$ Wydział Fizyki, Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu,\\
			$^2$ Wydział Fizyki, Uniwersytet w~Białymstoku,\\
			$^3$ Information Storage Materials Laboratory, Department of Electrical and Computer Engineering, National University of Singapore.}
		\begin{semabstract}
			Wykonaliśmy badania procesu przemagnesowywania oraz rezonansu ferromagnetycznego (FMR) periodycznie perforowanych sieci kropek cienkich warstw permaloju $Ni_{80}Fe_{20}$ (Py) metodami eksperymentalnymi i~symulacjami mikromagnetycznymi. Wytworzone próbki w~procesie fotolitografii zostały zbadane metodą LMOKE (Longitudinal Magneto-optical Kerr Effect Based Microscopy), a~symulacje mikromagnetyczne zostały wykonane przy użyciu oprogramowania Mumax$^3$ (wykorzystującego do obliczeń procesory graficzne GPU). 

			Zbadane zostały trzy próbki (Fig. 1 d) e) f)): a) sieć „anty-kropek” w~sieci kwadratowej, b) sieć większych i~mniejszych „anty-kropek” oraz c) struktura „wave-like” zbudowana z połączenia większych i~mniejszych dziur.

			Uzyskaliśmy bardzo dobrą zgodność wyników eksperymentalnych z symulacjami mikromagnetycznymi. Badania pętli histerez w~zależności od kierunku pola magnetycznego pozwoliły nam wskazać osie łatwego i~trudnego przemagnesowywania. Wyniki eksperymentu i~symulacji FMR wykazały silną zależność częstotliwości drgań własnych od kąta przyłożonego zewnętrznego pola magnetycznego. Prowadzone badania uzyskały dofinansowanie z NCN (DEC-2- 12/07/E/ST3/00538), projektu SYMPHONY z programu TEAM/2011-8/4 oraz z UE w~ramach programu Horizon 2020 Marie Skłodowska-Curie, GA 644348 (MagIC).
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/zelenttalk.png}
				\caption{Rysunki  a) b) c) przedstawiają obliczone spektra FMR w~zależności od kąta przyłożonego pola magnetycznego dla poszczególnych struktur d) sieć „anty-kropek” w~sieci kwadratowej, e) sieć większych i~mniejszych „anty-kropek” oraz f) struktura „wave-like”. Na rysunku g) przedstawiono odpowiednio dla każdej ze struktur wizualizację najintensywniejszych modów.}
			\end{figure}
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage

	\begin{seminar}
		\semtitle{Budowa molekuł a~stabilno\'{s}ć fazy nematycznej twist--bend: podej\'{s}cie teoretyczne}
		\semauthor{\underline{Wojciech Tomczyk}, Grzegorz Pająk, Lech Longa}
		\semuni{Instytut Fizyki im. Mariana Smoluchowskiego, Zak\l ad Fizyki Statystycznej, Uniwersytet Jagiello\'{n}ski, prof. S.  \L ojasiewicza 11, 30--348 Kraków}
		\begin{semabstract}
			Szeroki rozgłos w~nauce o~ciek\l ych kryszta\l ach zdoby\l a~nowo zaobserwowana -- helikoidalna (twist--bend) faza nematyczna (N$_{\text{TB}}$) o~nanometrycznej d\l ugosci helisy $[1]$. Pierwsza koncepcja tej fazy została zaprezentowana przez R. B. Meyera $[2]$ w~1973 r., gdzie zalo\.zy\l \, on, \.ze direktor moleku\l y precesuje na sto\.zku tworz\k{a}c pochylon\k{a}, helikoidaln\k{a} struktur\k{e}. Nast\k{e}pnie w~2001 r. Dozov $[3]$, w~2002 r. Memmer $[4]$ i~w~roku 2004 Lorman \textit{et al.} zasugerowali \.ze formowanie fazy N$_{\text{TB}}$ mo\.ze by\'{c} u\l atwione przez kszta\l t moleku\l \, ze zgi\k{e}tym rdzeniem.
			
			
			W niniejszej prezentacji przedstawione zostaną rozważania teoretyczne dotyczące relacji pomiędzy dwuosiowo\'{s}cią i~kątem rozwarcia molekuł a~stabilno\'{s}cią fazy N$_{\text{TB}}$. Uogólniono model Maiera--Saupe dla fazy N$_{\text{TB}}$ $[6]$, do którego dołączono dwuosiowo\'{s}ć na obydwu ramionach molekuły, okre\'{s}loną przez bez\'{s}ladowy, drugorzędowy tensor $\mathbf{Q}$ o~wymiarze $3\times3$. Zbadano trzy różne kąty rozwarcia: 130$^\circ$, 135$^\circ$ i~140$^\circ$. Szczegółowe wyniki pokazują wpływ parametru dwuosiowo\'{s}ci $[7]$ ramion i~kąta rozwarcia molekuł na względną stabilno\'{s}ć faz: N$_{\text{TB}}$, nematycznej i~izotropowej oraz związanych z nimi przej\'{s}ć fazowych. Dla kąta rozwarcia równego 140$^\circ$ zaobserwowano wszystkie pię\'{c} możliwych faz: jedno-- i~dwuosiowe nematyki twist--bend, razem z~jedno-- i~dwuosiowymi nematykami oraz fazą izotropową.


			\textbf{Podzi\k{e}kowania}\\
			Ta praca zosta\l a~wsparta z Grantu Nr DEC--2013/11/B/ST3/04247 Narodowego Centrum Nauki w~Polsce i~cz\k{e}\'{s}ciowo przez infrastruktur\k{e} PL--Grid.

			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ V. Borshch, Y-K Kim, J. Xiang, \emph{et al.}, Nat. Comm. \textbf{4}, 2635 (2013).\\
			$[2]$ R. B. Meyer, “Structural Problems in Liquid Crystal Physics”, str. 273--373 w~Les Houches Summer School in Theoretical Physics, 1973. Molecular Fluids, R. Balian and G. Weil (eds.) (Gordon and Breach, New York, 1976).\\
			$[3]$ I. Dozov, Europhys. Lett. \textbf{56}, 247 (2001).\\
			$[4]$ R. Memmer, Liq. Cryst. \textbf{29}, 483 (2002).\\
			$[5]$ V. L. Lorman and B. Mettout, Phys. Rev. E \textbf{69}, 061710 (2004).\\
			$[6]$ C. Greco, G. R. Luckhurst and A. Ferrarini, Soft Matter \textbf{10}, 9318 (2014). \\
			$[7]$ R. Berardi, L. Muccioli, S. Orlandi, \emph{et al.}, J. Phys.: Condens. Matter \textbf{20}, 463101.1 (2008).
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage

	\begin{seminar}
		\semtitle{Symetrie zapachowe w~modelu see-saw i~rodzaju}
		\semauthor{\underline{Monika Richter}}
		\semuni{Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
		\begin{semabstract}
			Model Standardowy będący podstawową teorią opisującą cząstki i~ich oddziaływania nie może być uważany za teorię ostateczną. Jednym z poważniejszych problemów tego modelu jest niemożność teoretycznego przewidzenia mas fermionów i~kątów mieszania. w~celu naprawienia tego mankamentu, testuje się, w~sektorze leptonowym, różne modele rozszerzone o~nieabelową dyskretną grupę symetrii. Jednakże, aby nie otrzymać trywialnego wyniku, symetria ta musi być odpowiednio złamana do sektora opisującego naładowane leptony i~neutrina. Prezentacja opisuje propozycję łamania takiej symetrii w~modelu see-saw i~rodzaju.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Zanieczyszczenia środowiska, czyli jak poznać wroga}
		\semauthor{\underline{Michał Misiek, Wiktor Warchałowski}, Aleksander Konior}
		\semuni{Akademia Górniczo-Hutnicza im. Stanisława Staszica w~Krakowie}
		\begin{semabstract}
			Szacuje się, że z powodu smogu w~Polsce umiera rocznie około 44 tysiące osób. Ograniczona ilość stacji pomiarowych (wynikająca z ich wysokiej ceny) nie pozwala na dokładne badanie zjawiska smogu oraz znajdowania jego źródeł.

			Pragniemy zaprezentować naszą pracę dotyczącą pomiarów zanieczyszczenia powietrza pyłami. Przedstawimy fizyczne aspekty pomiarów i~wykorzystywane przez nas urządzenia pomiarowe. Omówimy wykorzystanie tanich urządzeń pomiarowych, dających wyniki porównywalne z metodami referencyjnymi.

			Celem projektu jest stworzenie sieci sensorów pyłu zawieszonego na terenie Polski i~walka ze smogiem po dokładnym zbadaniu modeli rozprzestrzeniania się zanieczyszczeń powietrza.  Przy bardzo gęstej sieci sensorów jesteśmy w~stanie lokalizować źródła pyłu zawieszonego oraz prognozować rozprzestrzenianie się zanieczyszczeń powietrza dzięki meteorologicznym modelom mezoskalowym, dyspersyjnym modelem obłoku oraz przy wykorzystaniu sieci neuronowych. w~ciągu kilkumiesięcznej pracy stworzyliśmy budżetowy sensor, którego wyniki są niemal identyczne z wynikami otrzymywanymi przez Wojewódzki Inspektorat Ochrony Środowiska, z którym ściśle współpracujemy.

			Nasz projekt jest laureatem tegorocznej 53. Konferencji Studenckich Kół Naukowych Akademii Górniczo-Hutniczej. 
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Relaksacja prądu w~modelu Kitaeva z oddziaływaniami}
		\semauthor{\underline{Andrzej Więckowski}}
		\semuni{Koło Naukowe Fizyków Uniwersytetu Śląskiego, Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
			Opiekun naukowy: prof. dr hab. Marcin Mierzejewski (Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowicach)}
		\begin{semabstract}
			W czasie wykładu zostanie przedstawiony model Kitaeva z oddziaływaniami dla bezspinowych fermionów oraz zaprezentowane zostaną otrzymane wyniki relaksacji prądu $\langle I\rangle$ indukowanego krótkim impulsem pola elektrycznego. Podczas obliczeń wykorzystano takie metody numeryczne jak: algorytm Lanczosa, propagacja Czebyszewa.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage

\section{Abstrakty posterów}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Dualizm korpuskularno-falowy w~kropli oleju}
		\semauthor{\underline{Marek Mika}}
		\semuni{WFiIS, AGH}
		\begin{semabstract}
			W otaczającym nas, makroskopowym świecie, pojęcia cząstki i~fali są intuicyjne i~łatwo rozróżnialne. Inaczej jest skali atomowej opisywanej mechaniką kwantową. Każdy obiekt kwantowy może, w~zależności od sytuacji, przejawiać cechy zarówno fali jak i~cząstki. Nazywamy to dualizmem korpuskularno-falowym. Czy możliwe jest istnienie makroskopowych obiektów, które będą zachowywać zgodnie z zasadami świata kwantowego?

			W referacie zostanie przedstawiony układ, w~którym kropla oleju będzie podlegać zjawiskom falowym, takim jak dyfrakcja i~interferencja. 
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Pomiar odległości do galaktyki „Wiatraczek”}
		\semauthor{\underline{Mateusz Grala}}
		\semuni{Wydział Fizyki, Astronomii i~Informatyki Stosowanej, Uniwersytet Mikołaja Kopernika, Toruń}
		\begin{semabstract}
			Przedmiotem projektu było wyznaczenie odległości do galaktyki M101 na podstawie własnych badań. Pomiar został oparty o~obserwacje przebiegu zmian blasku supernowej typu Ia o~nazwie SN2011fe. Każde zjawisko wybuchu gwiazdy tego typu, ma taką samą jasność absolutną podczas maksimum[1]. Wyznaczenie maksimum jasności z krzywej blasku pozwala na obliczenie odległości do supernowej. Owocem projektu nie były tylko liczby przesłane naukowcom z Rochester Astronomy, ale przede wszystkim satysfakcja z pomiaru jednej z największych odległości w~otaczającym nas Wszechświecie. Należy dodać, że instrumenty pomiarowe wykorzystane w~eksperymencie są w~zasięgu kieszeni każdego studenckiego koła naukowego.
			
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ E. Rybka, Astronomia Ogólna, PWN 1975.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Możliwości i~warunki wykorzystania technicznych elementów Smart City}
		\semauthor{\underline{Martyna Grzelak, Michał Kaczor}}
		\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
		\begin{semabstract}
			Pojęcie Smart City jest pojęciem bardzo szerokim, do którego przypisuje się różnorodne definicje. Tradycyjnie Smart City to nowa koncepcja miasta, osiedla, gminy lub powiatu, które zapewnia poprawę jakości życia mieszkańców i~zaspokaja ich wciąż rosnące potrzeby. Smart City określa się jako miasto, które poprzez wykorzystanie innowacyjnych pomysłów oraz technologii informacyjnych i~komunikacyjnych, staje się bardziej dostępne i~zorganizowane, o~wciąż podnoszonej wydajności infrastruktury. Miasto może być traktowane jako Inteligentne, gdy inwestuje się w~kapitał ludzki i~społeczny, promowane są zrównoważone systemy transportu i~podnoszona jest efektywność energetyczna. Miasto gwarantuje zrównowaąony rozwój społeczny, gospodarczy i~miejski oraz efektywne zarządzanie usługami i~zasobami miasta. Zapewniany jest rozwój i~edukacja obywateli, dzięki różnorodnym usługom i~narzędziom online.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Zastosowanie diagnostyki termowizyjnej w~przewleklej chorobie żylnej -- badania wstępne}
		\semauthor{\underline{J. Kajewska$^{1}$, T. Kasprzyk$^{1}$, A. Cholewka$^{1}$,  K. Sieroń – Stołtny$^{2}$, Agata Stanek$^{3}$}}
		\semuni{~\\$^{1}$University of Silesia, Katowice, Poland, wilusz.joanna@gmail.com\\
			$^{2}$School of Health Sciences in Katowice, Department of Physical Medicine, Chair of Physiotherapy, Medical University of Silesia, Medyków Street 12, 40-752 Katowice, Poland\\
			$^{3}$School of Medicine with the Division of Dentistry in Zabrze, Department and Clinic of Internal Diseases, Angiology and Physical Medicine in Bytom, Medical University of Silesia, Bytom, Poland}
		\begin{semabstract}
			Celem badań było zademonstrowanie przydatności termowizji jako metody diagnostycznej w~przewleklej chorobie żylnej (CVD-chronic venous disease), która umożliwi oszacowanie zarówno stopnia jak i~zakresu występowania refluksu. Badania prowadzone były na grupie pacjentów ze stwierdzoną przewlekłą niewydolnością żylną oraz na grupie zdrowych ochotników. Analiza termiczna termogramów pozwoliła na otrzymanie parametrów ilościowych, które korelują ze standardowymi parametrami diagnostyki USG-dupplex. Przeprowadzone wstępne badania dają nadzieję na używanie obrazowania termicznego jako klinicznego narzędzia diagnostycznego w~chorobach żył powierzchniowych kończyn dolnych.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}
	
	\begin{seminar}
		\semtitle{Analiza parametrów elektrycznych układu Plasma Focus PF-24.}
		\semauthor{\underline{Krzysztof Król}}
		\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
		\begin{semabstract}
			Plasma-Focus to urządzenie, w~którym plazma jest wytwarzana w~wyniku wyładowania elektrycznego w~gazie pomiędzy elektrodami. Jest ona następnie przyspieszana do dużych prędkości, a~po osiągnięciu końca elektrod komprymowana tworząc ognisko plazmowe (pinch). Jeśli gazem jest deuter, to powstałe ognisko plazmowe jest źródłem neutronów prędkich. Prezentacja przedstawia budowę, zasadę działania oraz wstępne wyniki uzyskane na sto kilodżulowym układzie Plasma-Focus PF-24 znajdującym się w~Instytucie Fizyki Jądrowej, Polskiej Akademii Nauk (IFJ PAN). w~układzie tym za pomocą elektrycznego układu pomiarowego oraz licznika neutronowego bada się powstające wyładowania. Wykonano serie pomiarów przebiegów prądowych oraz zaobserwowano maksymalną emisją neutronową na poziomie 10 mld/strzał. Do opisu układu zastosowano najprostszy model tego urządzenia, jakim jest szeregowy obwód RLC. Prezentacja przedstawia kilka prób na zwarcie oraz prób z~warstwą prądową. Ponadto otrzymano przebiegi dla prób z poruszającą się warstwą prądową, które umożliwiają wyznaczenie takich parametrów opisujących pracę urządzenia jak: prędkość poruszającej się warstwy prądowej -- v(t), masę zgarnianego gazu -- m, czy efektywny promień pinczu -- r. Układ PF-24 jest wykorzystywany do badania nowego typu małych detektorów scyntylacyjnych oraz neutronowej kamery pinhole zaprojektowanej oraz wykonanej specjalnie dla tego typu układów.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Wpływ azotu na właściwości elektryczne ceramiki 0.96 $BiMnO_3$ -- 0.04 $PbTiO_3$}
		\semauthor{\underline{Anna Szeremeta,} Andrzej Molak}
		\semuni{Zakład Fizyki Ferroelektryków, Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowniach}
		\begin{semabstract}
			Przedmiot badań stanowiły ceramiki 0.96 $BiMnO_3$ -- 0.04 $PbTiO_3$ oraz 0.96 $BiMnO_3$ -- 0.04 $PbTiO_3 - N_2$. Manganian bizmutu BiMnO3 do roku 2012 uważany był za multiferroik. Dotychczasowy stan wiedzy dostarcza informacji, że materiał ten jest elektrycznie niepolarny, ale wykazuje uporządkowanie magnetyczne. Przemiana ferromagnetyczna występuje w~temperaturze $\sim$104 K. Prowadzone badania rentgenowskie pokazały występowanie dwóch faz: fazy regularnej oraz fazy rombowej. Faza rombowa ma strukturę sillenitu, która składa się z ośmiościanów $Mn^{4+}O_6$ i~piramid $Mn^{3+}O_5$. 
		
	     	Badania przeprowadzono za pomocą spektroskopii dielektrycznej w~zakresie temperatury 100 – 600 K i~częstotliwości 20 Hz – 1 MHz. Podczas badania rejestrowano dwie składowe impedancji: przewodnictwo oraz pojemność. Wyniki pomiarów zostały przedstawione w~reprezentacji modułu elektrycznego M''(T). Analiza wyników wykazała w~próbce 0.96 $BiMnO_3$ -- 0.04 $PbTiO_3$ indukowane są dwa procesy relaksacyjne. Pierwszy, z energią aktywacji $E_{a1}$ = 0.17-0.19 eV, występował w~zakresie 130-220 K. Z kolei drugi proces z energią aktywacji $E_{a2}$ = 0.35 eV występował w~zakresie 180-230 K. Trzeci proces relaksacyjny pojawił się dopiero po wygrzewaniu w~$N_2$ w~zakresie 290-400 K. Energia aktywacji trzeciego procesu relaksacyjnego wynosiła $E_{a3}$ = 0,5-0,6 eV. Badania potwierdziły  półprzewodnikowe właściwości materiału.
		
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ 1. A. Molak, A. Leonarska, A. Szeremeta. Electric current relaxation and resistance switching in nonhomogeneous bismuth manganite. Ferroelectrics, 485: 161-172. 2015.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Nanocząstki magnetyczne. Wybrane właściwości na przykładzie ferrytyny}
		\semauthor{\underline{Elżbieta Gotfryd}}
		\semuni{Wydział Fizyki, Matematyki i~Informatyki, Politechnika Krakowska}
		\begin{semabstract}
			Celem posteru jest zaprezentowanie wybranych właściwości magnetycznych nanocząstek oraz przedstawienie wyników badań przeprowadzonych w~Zakładzie Badań Magnetycznych Instytutu Fizyki Jądrowej Polskiej Akademii Nauk w~Krakowie. Badania zostały przeprowadzone dzięki uprzejmości Pani Profesor Marii Bałandy dla dwóch próbek ferrytyny pochodzenia końskiego (tzw. horse-spleen ferritin – HoSF) przy pomocy magnetometru MSMP SQUID.
			
			HoSF to białko charakteryzujące się ciekawymi właściwościami, takimi jak superparamagnetyzm[1], stąd też od lat `40 XX wieku stanowi obiekt wielu naukowych doświadczeń i~badań w~dziedzinie nanotechnologii, biologii molekularnej czy chemii. Ferrytyna odpowiedzialna jest za magazynowanie                      i~transport żelaza w~organizmie. Jako nanocząstka jest bardziej ,,ekonomiczna'' od wyżej wymiarowych cząstek, gdyż potrzebuje mniejszej ilości energii do pokonania bariery energetycznej wynikającej m.in. z anizotropii krystalicznej, jak również odwrócenie spinu wymaga mniej energii termicznej [2]. 
		
			Dzięki dwufazowemu, żelazowemu rdzeniowi (wysoko krystaliczny rdzeń z nieuporządkowaną warstwą powierzchniową) wykazuje ona frustrację spinową, która destabilizuje prosty kolinearny model Stonera-Wohlfartha [3]. Co w~konsekwencji prowadzi do wniosku, że nanocząstki (a więc również ferrytyna) wykazują brak nasycenia, a~pętle histerezy są bardzo wąskie i~zamykają się powyżej 3 T. 
		
			Zainteresowanie magnetyzmu HoSF wynika z możliwości użycia jej do rezonansowego tunelowania. Podczas prezentacji zostaną zaprezentowane wyniki badań podatności zmiennoprądowej AC oraz stałoprądowej DC, jak również rezultat zastosowania dynamicznego rozpraszania światła (DSL – Dynamic Light Scattering), które to pozwoliło na wyznaczenie rozmiaru cząstek, co jest istotne z uwagi uzależnienie właściwości nanocząstek od ich rozmiaru.  
		
			Dane te pozwalają na wyznaczenie wartości relaksacji spinowej oraz temperatury blokowania, w~której to wektor magnetyzacji  pozostaje zablokowany w~minimum energetycznym [2].

			\begin{figure}[h!]
				  \centering
				  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
				  		\includegraphics[width=\textwidth]{img/EG_pos_1.png}
				    	\caption{Krzywe magnetyzacji w~funkcji temperatury dla zmiennych pól w~trybach ZFC i~FC}
				  \end{minipage}
				  \hfill
				  \begin{minipage}[b]{0.48\textwidth}
				    	\includegraphics[width=\textwidth]{img/EG_pos_2.png}
				    	\caption{Zmiennoprądowa podatność AC (X`) w~funkcji temperatury dla różnych częstotliwości.}
				  \end{minipage}
			\end{figure}

			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ S.H. Kilcoyne, R. Cywinski, Ferritin: a~model superparamagnet, Journal of Magnetism and Magnetic Materials, 140-144 (2009).\\
			$[2]$ G.C. Papaefthymiou, Nanoparticle magnetism, Nano Today (2009).\\
			$[2]$ U. Vodkoboynik, Anomlous field dependance of blocking temperature of natural horse-spleen ferritin,Acta Phys, ,S-43,. Pol. a~, (1997).
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\newpage

	\begin{seminar}
		\semtitle{Nowa technika wzbudzania wiązek fal spinowych przez perforowany obszar przy wykorzystaniu jednorodnego mikrofalowego pola magnetycznego}
		\semauthor{\underline{Zelent M.$^1$, Rzepecka W.$^2$}}
		\semuni{~\\$^1$ Wydział Fizyki, Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu\\
			$^2$ Wydział Elektroniki i~Telekomunikacji, Politechnika Poznańska}
		\begin{semabstract}
			Głównym ograniczeniem w~generacji krótkich fal spinowych za pomocą typowych anten pola mikrofalowego jest konieczność stworzenia  bardzo dużego gradientu amplitudy dynamicznego pola magnetycznego w~małym obszarze. w~tej pracy chcielibyśmy zaprezentować technikę wzbudzania takich krótkich fal spinowych (około kilkudziesięciu nm) w~kryształach magnonicznych za pomocą jednorodnego zewnętrznego pola magnetycznego. 
	
			Efekt ten uzyskaliśmy wprowadzając w~cienkiej warstwie permaloju Ni80Fe20 (Py) odpowiednią nano- strukturalizację  próbki (Fig. 1 c). Wykonaliśmy symulacje mikromagnetyczne w~oprogramowaniu Mumax3 (wykorzystujące do obliczeń silniki graficzne GPU), które potwierdziły zasadność naszej koncepcji.  w~wyniku przyłożenia dynamicznego pola magnetycznego w~całym obszarze próbki zaobserwowaliśmy generację biegnących fal spinowych których źródłem był perforowany obszar. Dodatkowo zaobserwowaliśmy silną zależność kierunku propagacji wiązek fal spinowych od częstotliwości zewnętrznego pola magnetycznego (Fig. 1 a), b)). 

			Prowadzone badania uzyskały dofinansowanie projektu UE w~ramach programu Horizon 2020 Marie Skłodowska-Curie, GA 644348 (MagIC). 
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{img/Pos_Zelent_Rzepecka.png}
				\caption{Fig. 1. a) b) wizualizacja składowej dynamicznej wektora magnetyzacji propagujących fal spinowych wzbudzonych w~jednorodnym krysztale magnonicznym (permaloju) za pomocą jednorodnego pola magnetycznego o~częstotliwości a) 21, b) 28 GHz. w~punkcie c) pokazujemy materiał magnetyczny (biały kolor) z periodyczną siecią ,,ant-kropek''.}
			\end{figure}
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Metody numeryczne w~nanodrutach kwantowych}
		\semauthor{\underline{Andrzej Więckowski}}
		\semuni{Koło Naukowe Fizyków Uniwersytetu Śląskiego, Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
			Opiekun naukowy: prof. dr hab. Marcin Mierzejewski (Instytut Fizyki, Uniwersytet Śląski w~Katowicach)}
		\begin{semabstract}
			W niniejszej pracy przedstawiono wybrane metody numeryczne stosowane w~badaniu dynamiki nanodrutów kwantowych. Omówiono algorytm Lanczosa, który jest idealnym narzędziem do generowania stanów kwantowych i~algorytm propagacji Czebyszewa służący do propagacji czasowej wektora stanu w~równaniu Schr\"{o}dingera.
			
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ J.~Bonca P.~Prelovsek. Ground state and finite temperature lanczos methods. {\em Strongly Correlated Systems Springer Series in Solid-State Sciences Volume 176, pp 1-30}, 2013.\\
			$[2]$ Gerald Schubert Gerhard Wellein Vladimir S. Filinov Alan R.~Bishop Holger~Fehske, Jens~Schleede. Numerical approaches to time evolution of complex quantum systems. {\em Phys. Lett. a~373, 2182}, 2009.
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

	\begin{seminar}
		\semtitle{Apokalipsa Zombie: model epidemiologiczny}
		\semauthor{\underline{Wojciech Tomczyk}}
		\semuni{Instytut Fizyki im. Mariana Smoluchowskiego, Zak\l ad Fizyki Statystycznej, Uniwersytet Jagiello\'{n}ski, prof. S.  \L ojasiewicza 11, 30--348 Kraków}
		\begin{semabstract}
			Zombie są fikcyjnymi, martwymi stworzeniami, przywróconymi do życia m.in. za pomocą magii $[1]$ lub wirusa~$[2]$. Powszechnie opisywane są w~dziełach artystycznych z gatunku \textit{horror} i~\textit{fantasy} $[3]$ jako bezmózgie, wskrzeszone ciała żerujące na ludzkim mięsie $[4]$. Jednakże, historycznie ,,zombie'' są głęboko zakorzenione w~plemiennych zabobonach i~rytuałach $[5]$.
			
			Ostatnimi czasy temat zombie ,,rozkwitł'' w~naukach bio--matematycznych jako dobry motyw do symulowania rozprzestrzeniania się chorób $[6,7,8]$. Stąd też pojawia się pytanie: czy ludzko\'{s}ć może przetrwać apokalipsę zombie $[9]$? Co się może zdarzyć i~co trzeba zrobić żeby przetrwać? Odpowiedzi na te i~inne pytania udzielono na podstawie modelu Kermacka -- McKendricka $[10]$.
			
			\textbf{Literatura}\\
			$[1]$ W. Booth, Science \textbf{240}, 274 (1988).\\
			$[2]$ D. Crisite, S. J. Lauro, ,,Better Off Dead: The Evolution of the Zombie as Post--Human'', Fordham University Press: New York, 2011.\\
			$[3]$ Spis filmów o~zombie, $[Online]$\\ \textit{$https:\slash\slash en.wikipedia.org\slash wiki\slash List\ of\ zombie\ films$} $[$dostęp:$\  28.05.2016]$.\\
			$[4]$ M. Mogk, ,,Everything You Ever Wanted to Know About Zombies'',  Gallery Books: New York, 2011.\\
			$[5]$ E. B. Edmonds, M. A. Gonzalez, ,,Caribbean Religious History: An Introduction'',  NYU Press: New York, 2010.\\
			$[6]$ D. Calderhead, M. Girolami, D. J. Higham, Department of Mathematics and Statistics Research Report \textbf{1}, 1 (2010).\\
			$[7]$ R. Smith, ,,Mathematical Modelling of Zombies'', Ottawa 2013.\\
			$[8]$ A. A. Alemi, M. Bierbaum, C. R. Myers \textit{et al.}, Phys. Rev. E \textbf{92}, 052801 (2015), \\ DOI: PhyRevE.92.052801.\\
			$[9]$ T. C. Smith, BMJ \textbf{351}, 1~(2015), DOI: 10.1136/bmj.h6423.\\
			$[10]$ W. O. Kermack, A. G. McKendrick, Proceedings of the Royal Society A: Mathematical, Physical and Engineering Sciences \textbf{115}, 700 (1927).
		\end{semabstract}
	\end{seminar}

\end{document}
